世道人生： 觀感

世道人生：
觀感

7,913
■梁振英（左）去年頒授金紫荊星章予陳茂波（右）。資料圖片
適中字型
較大字型
■梁振英（左）去年頒授金紫荊星章予陳茂波（右）。資料圖片

前行會成員、超級「梁粉」林奮強，2012年在政府推出雙辣招前，「未卜先知」賣掉兩個物業，估計多賺300萬。廉署以「證據不足」（不是沒有證據）不作檢控後，他於2013年辭去行會職務。但2014年又獲委任為大嶼山發展諮詢委員會成員，今年更再獲委為醫管局及機管局成員。他揚言大嶼山郊野公園使用量不高，要發展大嶼山令它由「醜小鴨」變成「白天鵝」。本土研究社成員陳劍青說：「大家對住這種面孔、這種嘴臉、這種說辭，其實已經很厭了，希望他快點消失。」
這句話反映市民對林奮強這類人的觀感與無奈。
近年來，在689主政下，觀感這種東西似乎已經不再被顧及了。廉署沒有起訴，就沒有問題，於是再委任林奮強三公職。
觀感與政績、民望不太相關。公職人員會因施政不濟或無能而民望下滑，但社會觀感未必差。社會觀感來自他的行為與操守。港英時代對公職人員的操守十分重視，對他們的要求是「比白還要白」。不違法、不違規，只表示不會受到法律制裁，但不等於就適合擔任公職。因為法律之外，還有操守。操守，也不是你自己覺得如何，而是要看公眾覺得你如何，這就是觀感。
公職人員重視觀感，也延續到九七後。2003年梁錦松偷步買車事發，他第二天就向董建華辭職。他是從千萬年薪的銀行高職轉去當財政司長的，他應該不會貪小便宜偷步買車。他後來說，他自己當然知道是無心之失，但不是他自己覺得怎樣，而是他在這個職位上，公眾覺得怎樣，因此他要辭職。這就是觀感。
政治人物趨於無恥的今天，回望梁錦松的辭職，是否有點天方夜譚？自梁振英上台後，他的僭建，他的行李門，他的UGL，靠中聯辦幫手在立法會建制派的多數暴力下，逃過彈劾，靠特首的權力影響廉署調查，他於是完全不顧社會觀感，繼續無恥，在被迫放棄連任後，還想當太上皇，對候任特首林鄭不斷宣示霸權。
他的沙煲兄弟陳茂波的社會觀感也惡劣，在劏房、囤地相繼爆發後，他照樣大剌剌地戀棧官位，還被無恥大佬升做財政司長。教育局長吳克儉5年任內外訪逾60次，被譏為旅遊局長，於2015/16年度合共花了逾117萬港元公帑外訪，次數多達30次。王永平形容吳的外訪紀錄「前無古人」。但吳克儉自辯「依足政府程序」。
所有這些，包括近日的「浩鼎門」，都宣稱不違法、不違規、依足程序，梁振英最近在立法會回答UGL事件，他一再說那是「離職協議」，說在「行會的申報制度下是不須要申報的」。是否離職協議、是否不須申報都有爭議，縱是，也改變不了公眾觀感。
有朋友說，公職人員重視社會觀感，是「民主素養」，我覺得更是文明素養。可怕的不是梁振英之後，所有的公職人員都只求不違法、不違規、依程序，而不再理會觀感，而是社會大眾也逐漸麻木了，不再覺得公職人員的操守、社會觀感是甚麼重要的東西，於是社會文明就發生災難式陷落。

周一至周五刊出

李怡

97年主權移交至今，香港前進還是倒退？「蘋果」與你細數廿載風雨。
【回歸二十年】專頁：

李怡

上一則
江湖滾熱辣 (馬龍)

下一則
隔牆有耳： 倡設千億嬰兒基金 鼓勵生育「問我Ann姐」 元秋想做港人奶媽？ (李八方)